［嚴重］教局涉越權清算教師 至少10人未答辯就被指專業失當 律師指‘好離譜’可被司法覆核

教育局早前稱完成調查60宗與近期社會事件有關的教師專業操守投訴個案，當中約30宗初步成立，最嚴重可能取消其教師註冊。《蘋果》獲悉，當中至少10名教師被教育局指行為失當（misconduct），但局方調查期間並無直接接觸涉事教師，而是只按學校調查所得作為證據。直至教局發信告知其行為失當的指控初步成立時，始要求涉事老師提交書面回應，過程中未有安排會面或聆訊。有律師批評，教育局此舉「好離譜」，有違公正，可被司法覆核挑戰。

記者 鄧力行

《蘋果》獲悉，上述至少10名被投訴教師的處境相似，都是教育局先要求學校調查。教育局尚未直接接觸涉事教師，就基於學校調查結果發信，稱初步調查顯示涉事教師發表偏頗（biased）或煽動仇恨（incite hatred）言論，對教育專業形象有負面影響（negative impact），指其言論已屬行為失當。教育局在信中並無要求涉事教師與局方人員會面，只要求他們提交書面回覆，又指局方會考慮按照《教育條例》採取紀律行動（disciplinary action）。據悉，涉事教師由始至終均不知道投訴人的身份，亦有學校對此不勝其煩，希望盡快了結事件，以免影響學校運作。

相關新聞：【抗暴之戰】應教局要求假期前發信 東華籲學生守校規否則「訓輔」

據《蘋果》了解，教育局處理反修例風波相關的教師投訴個案時，程序及手法並不一致。《蘋果》另行接觸一名在反修例風波中較早時期因網上言論被投訴的教師。該教師透露，教育局曾邀請他與局方人員會面，他要求有工會代表或律師陪同，但局方拒絕，改為要求他書面答辯。最終局方並未就其書面答辯作任何回覆，就直接發信通知他正式裁決結果，指其行為失當的指控成立，亦無解釋為何不接受其辯解。他直斥教育局裁決完全是黑箱作業，漠視程序公義。

本身是律師的教協副會長莊耀洸指出，教師註冊是教育局向教師個人發牌，若有問題應由局方直接與涉事教師處理，透過學校調查並不合適，對學校亦不公平，直斥教育局做法「好離譜」。莊指出，教育局可取消教師註冊，對教師來說是「好大件事」，牽涉教師註冊的問題理應安排會面聆訊，不應只透過書面處理。莊續指，涉事教師有權知道投訴人的身份，教局做法有違自然公正原則，亦令涉事教師無法得知有關材料是否透過黑客入侵等非法手段取得。

莊耀洸續指，一旦有被投訴教師遭取消教師註冊，上述種種不公都可成為日後挑戰教局決定的理據；按照《教育條例》可上訴至行政長官會同行政會議，若仍不服也可透過司法覆核挑戰。

中文大學教育行政與政策學系名譽專業顧問余惠萍亦於報章撰文，指教育局6月以來不停立案調查教師在網上發表抨擊警暴言論的投訴，卻不向涉事教師披露投訴指控內容，更有案件顯示局方未有先給被投訴教師答辯機會，就妄下結論認為投訴成立。余更指，有關投訴多數是從涉事教師的私人社交平台截圖作證據，屬侵犯個人私隱，教育局卻反過來扮演「幫兇」角色，採用這些非法材料指摘教師專業失當，實屬違法。

余更指，《教育條例》並無授權教育局對被投訴的教師作口頭警告、譴責等處分，若失當行為並非嚴重到足以取消該教師註冊，就必須終止進一步處理，否則就是「越權」。

教育局發言人回應稱，被投訴教師有充份機會向學校申述，學校亦有責任在提交予教育局的報告中載述，局方收到報告後會仔細審視，如認為投訴不成立即會結案。發言人續稱，如局方初步認為投訴有機會成立，會把初步看法告知被投訴教師，並邀請對方提出書面陳述，如當事人認為有需要，可主動提出會面的要求，局方從來沒有排除與當事人面談的可能。

發言人又否認對教師作勸喻、警告和譴責是「越權」之舉，反稱是對教師、學校、學生及整個教育體系負責任的做法。

-----------------------------
【匿名港警爆大鑊】
韓國KBS時事節目《時事直擊：香港 被自殺》
一按即睇
-----------------------------
無懼警暴 學懂自救
《抗暴之戰●法例須知》讀果 上架
-----------------------------
【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此

未審先判屌你老母仲話教育局

人權法一定要預埋佢

哩單都嚴重

［嚴重］教局涉越權清算教師 至少10人未答辯就被指專業失當 律師指‘好離譜’可被司法覆核

Cls

點解教育界自己冇聲氣？

楊潤雄，美國實預埋你

Push

推

屌你老母

［重要請廣傳］教育戰線反擊：‘反文革’老師受壓指數調查啟動，結果會send俾全世界，要人！！！

但入面又有藍絲係入面

12.22聲援維吾爾族人權集會
公海:

教畜局帶頭赤化校園

認住831幫警甴殘殺手足兇手

反篤灰呀
幫個篤灰就篤邊個

清算番班紅藍底